【世道人生】香港這代年輕人By李怡

7.1開始撞立法會玻璃門時，有人說帶頭的人是「鬼」；示威者破門前，警察突然撤出立法會，有人說是政府有意設空城計陷阱，誘導示威者入內破壞，讓政府重佔道德高地。

要知道年輕示威者怎麼看嗎？他們說有「鬼」帶頭撞門很好，我們可以順勢衝擊這個近年專門製造惡法的機構。警方擺空城計很好，否則我們進入後與警察難免正面衝突，那就一定會流血甚或傷亡。

我起先都相信前一說法，這就是我與年輕人的思想距離。他們對陰謀論根本不理會，被人說是「鬼」沒有感覺，而說甚麼人是「鬼」、甚麼是陰謀，都不能影響他們做自己認為應該做的事。

這次完全由年輕人帶動的反送中運動，許多我們固有的思維被打破，許多過去民主派認為應該或不應該有的行為模式都無意義。沒有大台、沒有領導者、沒有政黨，而行動能夠一致並完美配合，無爭吵、無內鬥，效率驚人，做出許多我們認為不可能做到的事，比如眾籌登世界各媒體廣告；也做出老一輩的人認為出格的、不利於爭取市民同情的，甚至不該做的事，比如包圍警總和衝擊立法會。而他們的感人表現也使大部份市民認同他們的行為，讓政府對「暴力」的話語權受到質疑。「沒有暴動，只有暴政」的宣示獲廣泛認同。

新晉導演歐文傑多次出現在抗爭現場，6.12他被警察狠打一棍，令他手骹移位觸及筋骨，在接受《眾新聞》訪問結束時，他紅着眼說：「我喺年輕示威者身上，學咗好多嘢。」過去月餘，相信許多人都有被年輕人喚醒的感覺。

我學到的最重要兩點，一是我們老一輩絕不能被固有的經驗束縛，對任何可能性的嘗試，即使不一定成功，但不敢嘗試就一定失敗。二是戰勝恐懼，幾乎所有年輕人在衝擊時或進入立法會後，都說「好驚」。他們確實是應該「驚」的，因為面對的是全副武裝的強大暴力，是可以被判十年八年的惡法。但「好驚」並不能使他們在該做的事情上止步，這是在社會歷練越久的人就越難做到的。

記得2001年911後，曾因寫《撒旦詩篇》而被伊朗宗教領袖下達全球追殺令的英國作家Salman Rushdie寫下這樣的句子：「民主必會隨着公平到來，在自由和安全的矛盾中，我們一定要永遠選擇站在自由一邊，即使選擇錯了也絕不後悔。怎樣才能擊敗恐怖主義？不要被嚇倒，不要被恐懼支配，即使你害怕。」

7.1晚上看直播，我有兩分鐘想跑去立法會表達支持，卻被恐懼支配。面對全副武裝的警察，面對十年八年的刑期，怎能不害怕？更何況這個體制暴力的背後，是全球最大的恐怖主義權力。我絕沒有想到香港有這麼多年輕人即使害怕也沒有被嚇倒。他們選擇站在自由一邊，真正實踐了我年輕時已認同卻沒有付諸實行的話「不自由，毋寧死」。我一邊流淚一邊感羞愧。

習慣做奴隸的人，受壓迫不會去抗爭而是自求多福。但在大陸網頁居然讀到這麼一段話：「香港這代年輕人是注定要載入史冊的。面對艱難的局面、最冷酷的敵人；面對兩岸三地、國際社會的冷眼旁觀，孤軍奮鬥，寧為玉碎不為瓦全。中國人看港人的抗爭，心情是複雜的。中共無非是想把港人變成普通中國人。港人的態度是寧可轟轟烈烈地死，也不做窩窩囊囊的豬。每一次抗爭都是對14億人的無情羞辱。」

睇到想喊

道出心聲

最尾果段好撚準
香港人根本就唔係中國人 我地有骨氣有自尊

即使死都要自由
人愈大愈冇勇氣咁做

唔好咁講，你睇武漢咩事

收啦
果班友咪又係”not in my backyard”
只要唔好搞著自己根本支那人唔會出聲

支那狗公民意識=0
因為佢地從來唔覺得自己社群自己有份

喺咁嘅環境，會上街已經好難得
佢地都係爭取自己地方嘅野，雖然爭取嘅唔一樣

示威完左轉過頭咪又係吹奏共產黨
唔好對牆內人咁樂觀 佢地同香港班藍屍差唔撚多

當然，they are done, we are not done